
\thispagestyle{empty}
\renewcommand{\abstractname}{Remerciements}
\newenvironment*{remerciements}{%
	\renewcommand*{\abstractname}{Remerciements}
	\begin{abstract}
	}{\end{abstract}}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}


%\chapter*{Remerciements}
\begin{remerciements}
En tout premier lieu, je remercie ALLAH le tout-puissant, de m'avoir donné la force, l'audace, mais aussi la patience et le courage de persévérer et de mener à terme ce travail qui me tenait tant à cœur.

\vspace{0.2cm}

J'adresse mes sincères remerciements et toute ma gratitude à notre enseignante et promotrice Mme Habiba DRIAS, que ce soit pour les trois semestres d'enseignement durant lesquels elle n'a cessé de nous encourager, de nourrir nos esprits et de nous pousser à donner le meilleur de nous même, que pour son accompagnement tout au long de ces 4 mois de travail sur ce projet, de par sa disponibilité, ses conseils et orientations irremplaçables, mais aussi pour l'autonomie et la confiance qu'elle nous a accordée, j'ai grandi à vos côtés, merci.

\vspace{0.2cm}

J'adresse également, mes remerciements à Mr Mourad DAOUDI qui nous fait l'honneur de présider le jury de notre soutenance. Mes remerciements vont aussi à Mr Ilyes KHENNAK pour avoir accepté de faire partie de ce jury.

\vspace{0.3cm} 

Aussi, toute ma gratitude va à tous les enseignants de l'USTHB qui non seulement ont alimenté mon esprit et enrichi mon savoir mais aussi forgé mon caractère, mesdames: Khellaf, Aouat, Kadri, Amrouni(Kechid), Aliouane, Challal, Zemmouchi, Mehdi, Haddouche, Amrous, Bouziane, Ourahmoune, Boulekrinat, Gharbi, Zaouche, Chenait, Mahdaoui, Abdat, Hank, Baba Ali, Boughaci, Hadjazi, Bellala, Batoul, Mazouzi, Mankour, Rouaiguia, Hadouh, 
ainsi que messieurs: Guessoum, Azzoune, Kechid, Isli, Boukhelfa, Atif, Smaili, Abada, Djouadi, Djouama, Bouzeghoub, Bahloul, Laichi, Boudjaja, Daoudi, Amani, Ainouz.
Et tous les autres que je n'ai pas eus la chance d'avoir comme enseignant(e)s, j'ai pour ambition de revenir en cette faculté qui m'est chère, qui sait peut être nous serons collègues un jour inch'allah.

\vspace{0.2cm}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Aussi loin que remontent mes souvenirs, je me rappelle et me rappellerai toujours de tout ce que les deux êtres que j'admire le plus en ce monde et les plus chers à mes yeux ont fait pour moi et je ne les remercierai jamais assez qu'importe ce que je ferai. Papa, maman merci pour votre amour, votre présence, votre soutien, vos conseils, vos sacrifices, votre éducation et les valeurs que vous m'avez inculquées, tous vos efforts, votre patience, vos encouragements,  ... Et tant d'autres choses que je ne pourrais tous les citer. Merci je suis on ne peut plus fière de vous avoir et fière de ce que je suis aujourd'hui grâce à vous, j'espère vous avoir rendu fière à mon tour.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Je remercie chaleureusement mon grand frère pour ses encouragements, son support moral et pour m'avoir toujours guidé et inspiré. Je n'oublierai pas de remercier ma petite sœur qui a toujours cru en moi.
Ma pensée va également à ma tendre grand-mère qui ne cesse de prier jour et nuit pour ma réussite et toute ma famille qui m'ont soutenu tout le long de ce projet.

\vspace{0.2cm}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Enfin, je remercie en général tous mes ami(e)s et camarades que je ne pourrais nommer un à un et en particulier mon amie et binôme Hassina Safaa MOULAI, pour leur appui et leur confiance qu'ils m'ont témoignée et pas seulement dans le cadre de ce travail mais durant tout mon cursus, du fond du cœur je vous souhaite à tous, que vos réussites s'enchaînent les unes après les autres.
Afin de n'oublier personne, à tous les intervenants de près ou de loin, je présente mes remerciements, mon respect et ma gratitude.
\end{remerciements}
\thispagestyle{empty}%

%\vspace{1.5cm}
%
%\setlength{\parindent}{0.5cm}
%\centering


\vspace{-0.3cm}
\begin{center}
\Large
\hspace{12.5cm}
\textbf{Naila}
\end{center}